\documentclass[ngerman,a4paper]{article}
%\usepackage[utf8]{inputenc} % not needed for utf8 based engines
%\usepackage[T1]{fontenc} % do not use for utf8 based engines
\usepackage{babel}
\usepackage[margin=2.5cm,footskip=0.5cm,includeheadfoot]{geometry}

% title info
\newcommand{\Aufgabe}{Aufgabe 2: Vollgeladen}
\newcommand{\Autoren}{Jannis Weisbrodt, Philipp Schmale, Rasmus Buurman}
\newcommand{\TeamID}{00109}
\newcommand{\Teamname}{turbofish}

% system fonts
%\usepackage{fontspec}
%\defaultfontfeatures{Ligatures=TeX}

% higher title
\usepackage{titling}
\setlength{\droptitle}{-2cm}

% common packages
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm,siunitx,float}
\newcommand{\bH}{\mathbb{H}}

% colors
\usepackage{xcolor}

% include standalone files
\usepackage{standalone}

% graphics
\usepackage{graphicx,svg,tikz,tikzscale}
%\tikzexternalize[prefix=externalized/]

% lists
\usepackage{enumitem}
\setlist{itemsep=0pt} % less space between items

% tables
\usepackage{array,tabulary,colortbl,booktabs}
\renewcommand\arraystretch{1.3} % more space between rows

% plots
\usepackage{pgfplots}
\usepgfplotslibrary{colorbrewer}
\pgfplotsset{compat=newest}
\usetikzlibrary{calc}
%\usepgfplotslibrary{external}

% code
\colorlet{bgcolor}{gray!10}
\usepackage{minted}
\usemintedstyle{gruvbox-light}
\setminted{
	tabsize=4,
	breaklines,
	linenos,
%	langlinenos,
	bgcolor=bgcolor
}
\setmintedinline{bgcolor=}
\newminted{rust}{}
\newmintinline{rust}{}
\newminted{text}{linenos=false,breaksymbolleft=}
\newmintinline{text}{}

% useful commands
\usepackage{csquotes} % enquote command

% links
\usepackage[colorlinks,allcolors=blue]{hyperref} % last package to be loaded
\usepackage{caption}
\newcommand{\hrefurl}[2]{\small\texttt{\href{#1}{#2}}}
\renewcommand{\url}[1]{\hrefurl{#1}{#1}}
\newcommand\nohyper[1]{%
	\begin{NoHyper}%
		#1%
	\end{NoHyper}%
}

% sections
\usepackage{titlesec}
\titlespacing*{\section}{0cm}{0.7\baselineskip}{0.7\baselineskip}
\titlespacing*{\subsection}{0cm}{0.7\baselineskip}{0.7\baselineskip}
\titlespacing*{\subsubsection}{0cm}{0.7\baselineskip}{0.7\baselineskip}

% title
\title{\Huge\textbf{\Aufgabe}}
\author{\LARGE{}Team-ID: \TeamID\\\\
\LARGE{}Teamname: \Teamname\\\\
\LARGE{}Bearbeiter dieser Aufgabe:\\
\LARGE\Autoren\\\\}
\date{\LARGE\today}

% header
\usepackage{lastpage,fancyhdr}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\fancypagestyle{firstpage}{
	\fancyhf{}
	\fancyfoot[R]{\textit{Seite \thepage{} von \nohyper{\pageref{LastPage}}}}
}
\fancypagestyle{normalpage}{
	\fancyhf{}
	\fancyhead[L]{\textit{\Aufgabe}}
	\fancyhead[R]{\textit{Team-ID: \TeamID}}
	\fancyfoot[R]{\textit{Seite \thepage{} von \nohyper{\pageref{LastPage}}}}
}
\pagestyle{normalpage}

\begin{document}

\maketitle

\thispagestyle{firstpage}

\tableofcontents

\vspace{0.5cm}

\section{Lösungsidee}

Das Ziel der Aufgabe ist es, eine den Zeitbeschränkungen entsprechende Route durch die gegebenen Hotels zu finden, bei der die schlechteste Bewertung der vorkommenden Hotels möglichst gut ist.
Die Route darf maximal fünf Tage andauern, wobei an jedem Reisetag maximal nur sechs Stunden gefahren werden darf.
Um eine solche Route zu finden, werden wir die Menge an Hotels $H$, die anfänglich alle gegebenen Hotels beinhaltet, schrittweise verkleinern.
Dazu finden wir zuerst die schlechteste Bewertung der Hotels in $H$.
Wir betrachten nun die Menge $B$, die alle Hotels aus $H$ beinhaltet, die eine bessere Bewertung als die gerade eben berechnete schlechteste Bewertung besitzen.
Nun bestimmen wir, ob eine den Zeitbeschränkungen gerecht werdende Route durch die Hotels aus $B$ existiert.
Wir stellen uns nun vor, die Familie fahre an jedem Tag so weit wie möglich, sodass sie noch innerhalb von sechs Stunden an einem der Hotels aus $B$ ankommt, und übernachte dann dort.

Schaffen sie es auf diese Weise, innerhalb von fünf Tagen am Ziel anzukommen, so haben wir eine Route gefunden und können die Menge $H$ zu $B$ verkleinern, dann wieder die schlechteste Bewertung finden usw.

Wenn die Familie es allerdings nicht schafft, so kann es insgesamt keine gültige Route durch die Hotels in $B$ geben, denn auf keiner Route, die sich von der von uns beschriebenen Route unterscheidet, wären sie an einem der Tage (insb.\ nicht am letzten) weiter gekommen.
Wir wissen dann, dass die Menge $H$ bereits kleinstmöglich und somit auch die schlechteste Bewertung möglichst gut ist.
Wir können nun eine beliebige Route durch die Hotels von $H$ finden und erhalten so eine Lösung, wobei wir hierzu den gleichen Ansatz der Routenfindung verwenden, wie gerade beschrieben.

\section{Umsetzung}

Die Lösungsidee wird in Rust implementiert.
Zuerst lesen wir die durch den Dateinamen an das Programm weitergegebene Datei mit aufsteigend sortierten Reisedauern und zugehörigen Bewertungen der Hotels ein und speichern diese in einer Liste.
Diese Liste entspricht der Menge $H$ aller verfügbaren Hotels.
An diese Liste hängen wir ein weiteres Hotel an, das das Ziel repräsentiert und die bestmögliche Bewertung und als Reisedauer die in der Datei gegebene maximale Reisedauer besitzt.
Durch die bestmögliche Bewertung können wir garantieren, dass das \enquote{Zielhotel} niemals aus $H$ gekürzt wird.
Durch die Reisedauer können wir auf einfachem Weg garantieren, dass bei geplanten Reisen die Zeitbeschränkungen eingehalten werden.
Wir können nun wie oben beschrieben $H$ verkleinern und erhalten dann nach einigen Schritten eine Lösung.
Wenn bereits anfangs keine gültige Route durch die Hotels aus $H$ existiert, so geben wir aus, dass allgemein keine den Zeitbeschränkungen entsprechende Route durch die gegebenen Hotels existiert.

\section{Beispiele}

Wir rufen das Programm mit den BwInf- und außerdem mit ein paar von uns definierten Eingabedateien auf, in denen Grenzfälle auftauchen (alle Dateien befinden sich im \textinline{examples}-Ordner).
Alle Ergebnisse werden innerhalb weniger Millisekunden berechnet.

\begin{textcode}
$ a2 examples/hotels1.txt
Sie müssen zuerst zum Hotel mit einer Bewertung von 2.7, das in 347min vom Startpunkt aus erreichbar ist, dann zum Hotel mit einer Bewertung von 4.4, das in 687min vom Startpunkt aus erreichbar ist, dann zum Hotel mit einer Bewertung von 2.8, das in 1007min vom Startpunkt aus erreichbar ist, dann zum Hotel mit einer Bewertung von 2.8, das in 1360min vom Startpunkt aus erreichbar ist, um dann ihr Ziel zu erreichen, was maximal 1680min gebraucht haben dürfte.
\end{textcode}

\begin{textcode}
$ a2 examples/hotels1.txt
Sie müssen zuerst zum Hotel mit einer Bewertung von 2.7, das in 347min vom Startpunkt aus erreichbar ist, dann zum Hotel mit einer Bewertung von 4.4, das in 687min vom Startpunkt aus erreichbar ist, dann zum Hotel mit einer Bewertung von 2.8, das in 1007min vom Startpunkt aus erreichbar ist, dann zum Hotel mit einer Bewertung von 2.8, das in 1360min vom Startpunkt aus erreichbar ist, um dann ihr Ziel zu erreichen, was maximal 1680min gebraucht haben dürfte.
\end{textcode}

\begin{textcode}
$ a2 examples/hotels2.txt
Sie müssen zuerst zum Hotel mit einer Bewertung von 2.3, das in 341min vom Startpunkt aus erreichbar ist, dann zum Hotel mit einer Bewertung von 3.0, das in 700min vom Startpunkt aus erreichbar ist, dann zum Hotel mit einer Bewertung von 4.8, das in 1053min vom Startpunkt aus erreichbar ist, dann zum Hotel mit einer Bewertung von 5.0, das in 1380min vom Startpunkt aus erreichbar ist, um dann ihr Ziel zu erreichen, was maximal 1737min gebraucht haben dürfte.
\end{textcode}

\begin{textcode}
$ a2 examples/hotels3.txt
Sie müssen zuerst zum Hotel mit einer Bewertung von 1.0, das in 360min vom Startpunkt aus erreichbar ist, dann zum Hotel mit einer Bewertung von 0.3, das in 717min vom Startpunkt aus erreichbar ist, dann zum Hotel mit einer Bewertung von 3.8, das in 1076min vom Startpunkt aus erreichbar ist, dann zum Hotel mit einer Bewertung von 1.7, das in 1433min vom Startpunkt aus erreichbar ist, um dann ihr Ziel zu erreichen, was maximal 1793min gebraucht haben dürfte.
\end{textcode}

\begin{textcode}
$ a2 examples/hotels4.txt
Sie müssen zuerst zum Hotel mit einer Bewertung von 4.6, das in 340min vom Startpunkt aus erreichbar ist, dann zum Hotel mit einer Bewertung von 4.6, das in 676min vom Startpunkt aus erreichbar ist, dann zum Hotel mit einer Bewertung von 4.9, das in 1032min vom Startpunkt aus erreichbar ist, dann zum Hotel mit einer Bewertung von 4.9, das in 1316min vom Startpunkt aus erreichbar ist, um dann ihr Ziel zu erreichen, was maximal 1510min gebraucht haben dürfte.
\end{textcode}

\begin{textcode}
$ a2 examples/hotels5.txt
Sie müssen zuerst zum Hotel mit einer Bewertung von 5.0, das in 317min vom Startpunkt aus erreichbar ist, dann zum Hotel mit einer Bewertung von 5.0, das in 636min vom Startpunkt aus erreichbar ist, dann zum Hotel mit einer Bewertung von 5.0, das in 987min vom Startpunkt aus erreichbar ist, dann zum Hotel mit einer Bewertung von 5.0, das in 1286min vom Startpunkt aus erreichbar ist, um dann ihr Ziel zu erreichen, was maximal 1616min gebraucht haben dürfte.
\end{textcode}

\noindent
Wir haben außerdem einen Grenzfall getestet, bei dem es keine einzige den Zeitbeschränkungen entsprechende Route gibt.
Das Programm sollte dies ausgeben.
Die Eingabedatei für diesen Grenzfall sieht wie folgt aus:

% TODO: simplify the example file and then paste it here again
\begin{textcode}
$ cat examples/should_fail.txt
12
2092
12 4.3
326 4.8
347 2.7
359 2.6
553 3.6
590 0.8
687 4.4
1007 2.8
1008 2.6
1321 2.1
1360 2.8
1411 3.3
\end{textcode}

\begin{textcode}
$ a2 examples/should_fail.txt
Es existiert keine den Zeitbeschränkungen entsprechende Route durch die gegebenen Hotels.
\end{textcode}

\noindent
Unser Programm behandelt diesen Grenzfall also richtig.

\section{Quellcode}

Unwichtige Teile des Quellcodes wie die Importe aus der \rustinline{std}--Bibliothek wurden ausgelassen.

\begin{rustcode}
const MAX_DAILY_TRAVEL_TIME: u32 = 6 * 60;
const MAX_NUM_TRAVEL_DAYS: u32 = 5;

#[derive(Debug, Clone)]
struct Hotel {
    dist: u32,
    rating: f32,
}

fn main() {
	// Lese die Kommandozeilenargumente ein und speichere den Dateipfad
	// ...

    // Lese die gegebene Datei ein
    let file = fs::read_to_string(path).expect("Die Datei konnte nicht geöffnet werden");

    // Wandle die Eingabedatei in eine Liste an Hotels um
    let mut lines = file.lines();

    let num_hotels: usize = lines.next().unwrap().parse().unwrap();
    let total_dist: u32 = lines.next().unwrap().parse().unwrap();

    let mut hotels: Vec<Hotel> = Vec::with_capacity(num_hotels + 1);

    for line in lines {
        let mut words = line.split_whitespace();

        let dist: u32 = words.next().unwrap().parse().unwrap();
        let rating: f32 = words.next().unwrap().parse().unwrap();

        hotels.push(Hotel { dist, rating });
    }

    // Hänge das Ziel an die Hotelliste an
    hotels.push(Hotel {
        dist: total_dist,
        rating: f32::MAX,
    });

    // Prüfe, ob überhaupt eine gültige Route existiert
    if !contains_route(&hotels) {
        println!("Es existiert keine den Zeitbeschränkungen entsprechende Route durch die gegebenen Hotels.");
        process::exit(2);
    }

    // Verkleinere die Hotelliste so weit wie möglich
    loop {
        let new_hotels = delete_worst_hotels(&hotels);
        if !contains_route(&new_hotels) {
            break;
        }
        hotels = new_hotels;
    }

    // Finde eine Route und gib sie aus
    let sol = find_route(&hotels);
    print!("Sie müssen zuerst zum {}", sol[0]);
    for hotel in sol.iter().take(sol.len() - 1).skip(1) {
        print!(", dann zum {}", hotel);
    }
    println!(
        ", um dann ihr Ziel zu erreichen, was maximal {}min gebraucht haben dürfte.",
        hotels[hotels.len() - 1].dist
    );
}

fn delete_worst_hotels(hotels: &[Hotel]) -> Vec<Hotel> {
    // Berechne die schlechteste Bewertung
    let mut worst_rating = hotels[0].rating;
    for hotel in hotels.iter().take(hotels.len() - 1).skip(1) {
        if hotel.rating < worst_rating {
            worst_rating = hotel.rating;
        }
    }

    hotels
        .iter()
        .filter(|hotel| hotel.rating > worst_rating)
        .cloned()
        .collect()
}

fn contains_route(hotels: &[Hotel]) -> bool {
    let mut curr = 0;
    let mut days = 1;

    for i in 0..hotels.len() {
        if days > MAX_NUM_TRAVEL_DAYS {
            return false;
        }

        if i == hotels.len() - 1 {
            if hotels[i].dist <= curr + MAX_DAILY_TRAVEL_TIME {
                return true;
            }
            return false;
        }

        if hotels[i].dist <= curr + MAX_DAILY_TRAVEL_TIME
            && hotels[i + 1].dist > curr + MAX_DAILY_TRAVEL_TIME
        {
            curr = hotels[i].dist;
            days += 1;
        }
    }

    false
}

fn find_route(hotels: &[Hotel]) -> Vec<Hotel> {
    let mut curr = 0;

    let mut res: Vec<Hotel> = Vec::new();

    for i in 0..hotels.len() - 1 {
        if hotels[i].dist <= curr + MAX_DAILY_TRAVEL_TIME
            && hotels[i + 1].dist > curr + MAX_DAILY_TRAVEL_TIME
        {
            res.push(hotels[i].clone());
            curr = hotels[i].dist;
        }
    }
    res.push(hotels[hotels.len() - 1].clone());

    // Eine gültige Route muss existieren
    debug_assert!(contains_route(&res));

    res
}
\end{rustcode}

\end{document}
